

%%%% ZAWARTOŚĆ OBLIGATORYJNA - NALEŻY DOSTOSOWAĆ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Tytuł opracowania
\title{Transmisja sygnału, transmisja z bitem parzystości i różnicowa\\
%% Tu należy podać nazwę przedmiotu, którego tyczy sprawozdanie.
\begin{small}
Integracja sieci komputerowych
\end{small}}

%% Autorzy opracowania, po dwie linie z nazwiskiem i adresem e-mail na
%% osobę. Każdy opis oddzielony separatorem 'and'.
%% \author{Tomasz Jordan Kruk\\ T.Kruk@ia.pw.edu.pl \and Jan Nieznany\\ jn@n.pl}
\author{Rafał Zbojak\\ Informatyka Stosowana}

% To stworzy właściwy format tytułu oraz spis treści.
\maketitle
\tableofcontents



%%%% PONIŻEJ ZAWARTOŚĆ DOWOLNA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Dokument podzielony powinien być na elementy: section, subsection,
% ewentualnie subsubsection.
\section{Wstęp teoretyczny}
Transmisja sygnału jest to proces przesyłania danych pomiędzy stacjami roboczymi działającymi w sieci. W miarę technicznego rozwoju w historii ludzkości następował również rozwój metod komunikowania się na odległość. Pierwszymi sposobami transmisji danych na odległość były sygnały świetlne i sygnały dźwiękowe, które po uprzednim ustaleniu umożliwiały przekazywanie prostych informacji na znaczne odległości.
Dzisiaj do transmisji danych można wykorzystać jedno z trzech mediów transmisyjnych: kabli elektrycznych, fali radiowych lub połączenia optycznego.

Podczas transmisji każdy sygnał jest narażony na wystąpienie zakłóceń, które mogą znacząco wpłynąć na odbiór danych. Tematem niniejszej pracy będzie pokazanie skutków zakłóceń podczas przesyłania danych poprzez przewód lub parę skręconych ze sobą przewodów.

Istnieje kilka możliwych powodów wystąpienia zakłóceń podczas transmisji poprzez przewody miedziane:

\begin{itemize}
\item szum tła - źródła zewnętrzne, takie jak przewody zasilające, lampy jarzeniowe, kuchenki mikrofalowe mogą wprowadzać szum, który nakłada się na transmitowany sygnał

\item przesłuch - szum pochodzący od innych przewodów biegnących w obrębie tego samego kabla
\end{itemize}

Zakłócenia transmisji można ograniczyć poprzez izolację medium transmisyjnego od źródła zakłoceń jak również poprzez transmisję z bitem parzystosci lub transmisję różnicową.

Transmisja z bitem parzystości polega na tym, że zarówno nadawca jak i odbiorca obliczają bit parzystości dla wysłanego bajta danych. Jeśli bit parzystości jest taki sam dla obu urządzeń, transmisja zostaje uznana za prawidłową. Rozwiązanie to nie daje stuprocentowej pewności, że wysłane dane są poprawne. Może dojść do takiej sytuacji gdy dane zostaną przekłamane jednak bit parzystości zostanie obliczony poprawnie.

Transmisja różnicowa polega na wysłaniu danych poprzez skrętkę dwuprzewodową. W jednym przewodzie zostaje wysłany sygnał, natomiast w drugim jego inwersja. Zakłócenia powinny działać na oba przewody jednakowo, dlatego różnica napięć między przewodami powinna pozostać stała.

\section{Określenie stabilizacji wyniku}
Podczas wykonania programu ustalono, że wynik badania stabilizuje się po 400 bajtach transmisji. 

\section{Symulacja zakłóceń}

\subsection{transmisja sygnału (F2)}

Celem symulacji było zbadanie wpływu amplitudy zakłóceń na poprawność transmisji sygnału.

Testowano 400 bajtowe transmisje dla bajtów:
\begin{itemize}
\item \e{00000000}
\item \e{01111110}
\item \e{01010101}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{wykres_f2.eps}
\caption[Wykres przedstawiający transmisję sygnału]
{\label{fig:f2} Wykres przedstawiający transmisję sygnału.}
\end{center}
\end{figure}

Wykres \rys{fig:f2} przedstawia wyniki badania. Dla niewielkich zakłóceń najczęściej przekłamywany jest bajt zawierający jedynki. Najmniej podatny jest natomiast bajt składający się z zer. Wraz ze wzrostem zakłóceń, ilość błędnych transmisji zbliża się do 100\%

\subsection{Kontrola bitem parzystości (F3)}

Przetestowane transmisje składające się się z 400 bajtów \e{01010101}. Wykres \rys{fig:f3} przedstawia wyniki badania dla transmisji z bitem parzystości. Wynika z niego, że ilość błędnych transmisji dla dużych poziomów zakłóceń oscyluje w granicy 50\%

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{wykres_f3.eps}
\caption[Wykres przedstawiający transmisję sygnału z bitem parzystości]
{\label{fig:f3} Wykres przedstawiający transmisję sygnału z bitem parzystości.}
\end{center}
\end{figure}

\e{Wyniki prezentowane na wykresie nie oznaczają sprawnej transmisji danych przy dużych zakłóceniach.} Wśród ransmisji, które zostały oznaczone jako prawidłowe, przeważają transmisje fałszywe, które zostały uznane za fałszywe i wymagają retransmisji.

\subsection{Transmisja różnicowa (F4)}

Przetestowane transmisje składające się się z 400 bajtów \e{01010101}. Wykres \rys{fig:f4} przedstawia wyniki badania dla transmisji różnicowej. Wynika z niego, że przy zastosowaniu jednej linii otrzymujemy transmisję z bitem parzystości, a sam wykres jest zbliżony do tego z poprzedniego badania. Przy zastosowaniu dwóch linii błędy transmisji nie występują.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{wykres_f4.eps}
\caption[Wykres przedstawiający transmisję różnicową]
{\label{fig:f4} Wykres przedstawiający transmisję różnicową sygnału.}
\end{center}
\end{figure}

\section{Porównanie otrzymanych wyników}

Wykres \rys{fig:porownanie} przedsawia zestawienie wyników z poprzednich testów. Wynika z niego, że błędne transmisje występują najczęściej w momencie gdy nie zastosowano ani transmisji z bitem parzystości, ani transmisji różnicowej. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{wykres_porownanie.eps}
\caption[Porównanie wyników otrzymanych podczas testów]
{\label{fig:porownanie} Porównanie wyników otrzymanych podczas testów.}
\end{center}
\end{figure}

Transmisja z bitem parzystości zapewnia zmniejszenie ilości błędnych transmisji o połowę. Najeży jednak pamiętać, że dla dużych wartości zakłóceń przeważają transmisje fałszywe.

Transmisja różnicowa zapewnia poprawne przesłanie 100\% danych.
